%\documentclass{beamer}
\documentclass[handout]{beamer}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{pxfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usetheme{Amsterdam}

\title{Sistemas de PCP}
\subtitle{Elaboração de um caso didático para o ensino de PCP utilizando o
software OpenERP}
\author{Vinicius Massuchetto}
\date{}

\lstset{%
  breakatwhitespace,
  columns=fullflexible,
  keepspaces,
  breaklines,
  tabsize=2,
  language=PHP,
  showstringspaces=false,
  extendedchars=true,
  keywordstyle=\color{blue!80!black!100},
  identifierstyle=,
  commentstyle=\color{green!50!black!100},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Conteúdo}
\subsection{Conteúdo}

\begin{frame}{Conteúdo}
  \tableofcontents[subsectionstyle=hide]
\end{frame}

\section{Formulação do problema}
\subsection{Formulação do problema}

\begin{frame}{Formulação do problema}
\begin{itemize}

  \pause \item Ambientes virtuais de aprendizagem existem desde a década de 70
  e tem sido cada vez mais utilizados na educação \cite{Skoeld2012};

  \pause \item O avanço tecnológico é a grande promessa da sociedade da
  informação para a educação \cite{Baranauksas2010};

  \pause \item A tecnologia na informação não visa a mera automatização dos
  procedimentos, mas sim a modificações dos objetivos e resultados desejáveis
  \cite{Baranauksas2010}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{No ensino de PCP}
\begin{itemize}

  \pause \item 64\% dos docentes utiliza em sala de aula algum tipo de
  simulação por casos didáticos;

  \pause \item 45\% utilizam o Excel;

  \pause \item 85\% concordam que o uso de aplicativos contribui com o
  aprendizado;

  \pause \item 14\% utilizam sistemas específicos como ERPs, MRP, APS e outros.

\end{itemize}
\cite{Girotti2013}
\end{frame}

\begin{frame}{Principais dificuldades de acesso aos ERPs}
\begin{itemize}

  \pause \item Reformulação dos programas de disciplina;

  \pause \item Conhecimento e tempo necessário para disponibilização do
  software;

  \pause \item Equipes limitadas dos departamentos de TI nas universidades;

  \pause \item Esforço muito grande mesmo com concessões gratuitas dos
  softwares.

\end{itemize}
\cite{Ravesteyn2009}
\end{frame}

\begin{frame}{Aspectos de inter-relação entre a universidade e o mercado}
\begin{itemize}

  \pause \item Softwares de gestão de produção são imprenscindíveis na
  indústria;

  \pause \item Os estudantes inevitavelmente irão se deparar com softwares de
  gestão corporativa em suas futuras profissões \cite{Ravesteyn2009};

  \pause \item Os professores de PCP percebem o valor educacional dos softwares
  comerciais de ERP, mas possuem dificuldades na aplicação deles em programas
  de disciplina \cite{Girotti2013};

\end{itemize}

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivos}

\end{frame}
\begin{frame}{Objetivos}
\begin{itemize}

  \pause \item Motivação na dificuldade dos professores;

  \pause \item Formulação de um plano de ensino sobre um caso didático
  fictício;

  \pause \item Transmissão dos conhecimentos em controle e planejamento de
  produção através de um sistema comercial da área;

  \pause \item Melhoria da qualificação profissional dos estudantes;

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Metodologia}
\subsection{Metodologia}

\begin{frame}{Metodologia}
\begin{itemize}

  \pause \item Escolha de um ERP comercial para a proposta de ensino;

  \pause \item Discutir a importâcia do uso de softwares livres no meio
  acadêmico;

  \pause \item Abordar um estudo de caso didático na área de ensino de PCP e
  adaptá-lo para um ERP;

  \pause \item Propor exercícios e trabalhos práticos a serem realizados;

  \pause \item Descrever nos anexos os procedimentos necessários para
  manutenção da infraestrutura do software.

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Fundamentação teórica}
\subsection{Fundamentação teórica}

\begin{frame}{Sistemas ERP}
\begin{itemize}

  \pause \item Atendimento a todas as áreas da empresa, integrando-as e
  atendendo suas necessidades de informação através de funcionalidades
  orientadas a processo \cite{Mendes2002};

  \pause \item Sistemas que operam em tempo real, sem depender de atualizações
  periódicas, com um banco de dados comum, aparência e ambientes visualmente
  consistentes, instalação relativamente simples
  \cite{DelsartNieuwenhuysen2011}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ERPs livres}
\begin{itemize}

  \pause \item Fatia de mercado de 1,5\% \cite{Robb2012};

  \pause \item Sem suportes de marketing e vendas para competição com os
  concorrentes comerciais;

  \pause \item Busca motivada pelo baixo investimento e pela facilidade de
  customização \cite{Carvalho2009}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/google-trends-opensource-sap.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Softwares livres na educação}
\begin{itemize}

  \pause \item Origem nas universidades através do compartilhamento de código;

  \pause \item Falta de suporte como o fator mais preocupante de sua adoção
  \cite{Lakhan2008};

  \pause \item Ausência de licenças e taxas, com redes de colaboração
  possibilitando sua continuidade de serviços e melhoria contínua
  \cite{Lakhan2008};

  \pause \item Importância na escolha de softwares que possuem comunidades
  ativas e organizadas.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{OpenERP}
\begin{itemize}

  \pause \item Licença AGPL -- sem restrições para uso e modificação;

  \pause \item Posição de destaque dentre os ERPs livres;

  \pause \item Download gratuito, instalação e utilização disponíveis na
  documentação;

  \pause \item Comunidade ativa e saudável dentre seus ciclos de versão.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/google-trends-openerp.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{OpenERP}
\begin{itemize}

  \pause \item Tem ampla aplicação na indústria de médio porte através de
  consultorias pulverizadas no modelo de colaboração \cite{Schatz2011};

  \pause \item SAP é líder de mercado, mas tem limitações sérias de
  extensibilidade e usabilidade, quesitos que são muito superados pelo OpenERP
  \cite{DelsartNieuwenhuysen2011};

  \pause \item Usabilidade é um critério importante para ambientes de
  aprendizado \cite{Chalmers2003}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{OpenERP}
\begin{itemize}

  \pause \item Boas funcionalidades de importação e exportação que podem
  colocá-lo em um perfil transacional \cite{Binney2001};

  \pause \item Possibilidade de utilização de seus dados para estudo em
  ferramentas com perfil analítico e direcionado para o método a ser tratado
  didaticamente;

  \pause \item Posicionamento de mercado que busca a completude de tarefas
  tradicionais sem incluir alto grau de personalização inicial;

  \pause \item Considerado como uma alternativa razoável para o objetivo de
  ensino proposto.

\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/openerp-positioning.png}
\end{center}
\end{frame}

\section{Caso didático}
\subsection{Caso didático}

\begin{frame}{Caso didático}
\begin{itemize}

  \pause \item Caso da fábrica de skates proposto por \citeonline{Girotti2013};

  \pause \item Produtos, interfaces e operação simples, mas conceito de
  processo bastante interessante e de fácil compreensão;

  \pause \item 4 produtos vendáveis; 20 itens na lista de materiais; 6 roteiros
  de trabalho;

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Referências}
\bibliography{../../bib}
\end{frame}

\end{document}
